
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{递归方程和矩阵幂}
\section{齐次递归方程和矩阵幂}
任何一个递归方程 $F\left(n\right)=a_1F\left(n-1\right)+a_2F\left(n-2\right)+...+a_kF\left(n-k\right)$(其中递归方程前$k$项$F(0),F(1)m\cdots,F(k-1)$已知)
都可以转化为矩阵乘法:
$$\begin{array}{ccc}
\left(\begin{array}{c}
  F(n) \\
  F(n-1) \\
  F(n-2) \\
  \vdots \\
  F(n-k+2) \\
  F(n-k+1)
\end{array}\right)
&=&
\left(
              \begin{array}{cccccc}
                a_1    & a_2    & \cdots & a_{k-2} & a_{k-1} & a_k \\
                1      & 0      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                0      & 1      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  & 0       & 0\\
                0      & 0      & \cdots &1        & 0       & 0 \\
                0      & 0      & \cdots &0        & 1       & 0 \\
              \end{array}
            \right)
\left(\begin{array}{c}
  F(n-1) \\
  F(n-2) \\
  F(n-3) \\
  \vdots \\
  F(n-k+1)\\
  F(n-k)
\end{array}\right) \\
&=&
\left(
              \begin{array}{cccccc}
                a_1    & a_2    & \cdots & a_{k-2} & a_{k-1} & a_k \\
                1      & 0      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                0      & 1      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  & 0       & 0\\
                0      & 0      & \cdots &1        & 0       & 0 \\
                0      & 0      & \cdots &0        & 1       & 0 \\
              \end{array}
            \right)^2
\left(\begin{array}{c}
  F(n-2) \\
  F(n-3) \\
  F(n-4) \\
  \vdots \\
  F(n-k)\\
  F(n-k-1)
\end{array}\right) \\
&=&\cdots\\
&=&
\left(
              \begin{array}{cccccc}
                a_1    & a_2    & \cdots & a_{k-2} & a_{k-1} & a_k \\
                1      & 0      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                0      & 1      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  & 0       & 0\\
                0      & 0      & \cdots &1        & 0       & 0 \\
                0      & 0      & \cdots &0        & 1       & 0 \\
              \end{array}
            \right)^{n-k}
\left(\begin{array}{c}
  F(k) \\
  F(k-1) \\
  F(k-2) \\
  \vdots \\
  F(2)\\
  F(1)
\end{array}\right)

\end{array}
$$
设
 \begin{equation}\label{eq:requre_equation_1}
\mathbf{A}=\left(
              \begin{array}{cccccc}
                a_1    & a_2    & \cdots & a_{k-2} & a_{k-1} & a_k \\
                1      & 0      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                0      & 1      & \cdots & 0       & 0       & 0\\
                \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  & 0       & 0\\
                0      & 0      & \cdots &1        & 0       & 0 \\
                0      & 0      & \cdots &0        & 1       & 0 \\
              \end{array}
            \right)
\end{equation}
这个矩阵$\mathbf{A}$的第一行是递推方程的各项系数，第二行开始的左下角$(n-1)*(n-1)$个元素，实际上组成一个$n-1$维单位矩阵。并且只要$a_k\neq 0$,$\mathbf{A}$是可逆矩阵。

从上面的推导过程，我们看出，
$$\left(\begin{array}{c}
  F(n) \\
  F(n-1) \\
  \vdots \\
  F(n-k+1)
\end{array}\right)
=\mathbf{A}^{n-k}
\left(\begin{array}{c}
  F(k) \\
  F(k-1) \\
  \vdots \\
  F(1)
\end{array}\right)
=\mathbf{A}^{n-k+1}
\left(\begin{array}{c}
  F(k-1) \\
  F(k-2) \\
  \vdots \\
  F(0)
\end{array}\right)
$$因此，求$F(n)$，可以利用矩阵的整数次幂求解，最终再乘上向量。但是实际上在求$\mathbf{A}^n\mathbf{x}$时,不是先乘出来$\mathbf{A}^n$再和$\mathbf{x}$相乘得到结果,而是边算边乘，
如计算$\mathbf{A}^{15}\mathbf{x}$,我们采用$\mathbf{A}^8\left(\mathbf{A}^4\left(\mathbf{A}^2\left(\mathbf{A}\mathbf{x}\right)\right)\right)$计算，而不是采用$\left(\mathbf{A}^8\left(\mathbf{A}^4\left(\mathbf{A}^2\mathbf{A}\right)\right)\right)\mathbf{x}$。这样可以减少运算次数。

\begin{Exmpx}
斐波纳契数列(Fibonacci Sequence)，又称黄金分割数列，指的是这样一个数列：1,1,2,3,5,8,13,21,$\cdots$.在数学上，斐波纳契数列以如下被以递归的方法定义：
$F_0=0,F_1=1,F_n=F_{n-1}+F_{n-2}.$ $(n>=2,n\in N)$.不难推导得出：
$$\left(\begin{array}{c}
  F_n \\
  F_{n-1}
\end{array}\right)
=\left(
   \begin{array}{cc}
     1 & 1 \\
     1 & 0 \\
   \end{array}
 \right)
^{n-1}
\left(\begin{array}{c}
  1 \\
  1
\end{array}\right)
$$
\end{Exmpx}

\section{利用相似变换和矩阵特征值求矩阵幂}
\begin{theorem}[相似变换]
设$\mathbf{A},\mathbf{B}$都是$m$阶矩阵，若有可逆矩阵$\mathbf{P}$，使$\mathbf{P}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P}=\mathbf{B}$则称$\mathbf{B}$是$\mathbf{A}$的相似矩阵，或说矩阵$\mathbf{A}$与$\mathbf{B}$相似，对进行运算$\mathbf{P}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P}$称为对$\mathbf{A}$进行相似变换，可逆矩阵$\mathbf{P}$ 称为把$\mathbf{A}$变成$\mathbf{B}$的相似变换矩阵．
\end{theorem}
\begin{theorem}
若$m$阶矩阵$\mathbf{A}$与$\mathbf{B}$相似，则$\mathbf{A}$与$\mathbf{B}$的特征多项式相同，从而$\mathbf{A}$与$\mathbf{B}$的特征值亦相同．
\end{theorem}
\begin{theorem}
$m$阶矩阵$\mathbf{A}$与对角阵相似（即$\mathbf{A}$能对角化）的充分必要条件是$\mathbf{A}$有$m$个线性无关的特征向量．
\end{theorem}
\begin{corollary}
如果阶矩阵$\mathbf{A}$的$m$个特征值互不相等，则$\mathbf{A}$与对角矩阵相似．
\end{corollary}
一般来说，如果矩阵的特征值有重根的话，不一定可以对角化,也可能可以对角化。

我们在这里讨论的是可以对角化的矩阵。也就是说对矩阵$\mathbf{A}$存在可逆相似阵$\mathbf{P}$和对角阵$\mathbf{B}$，使得
$\mathbf{A}=\mathbf{P}^{-1}\mathbf{B}\mathbf{P}$,其中
$
\mathbf{B}=\left(
             \begin{array}{cccc}
               \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\
               0 & \lambda_2 & \cdots & 0 \\
               \vdots & \cdots & \ddots & 0 \\
               0 & 0 & \cdots & \lambda_m \\
             \end{array}
           \right)
$,$\lambda_i,i=1,\cdots,m$为矩阵$A$的特征值。
那么
$$
\begin{array}{cc}
\mathbf{A}^n &= \left(\mathbf{P}^{-1}\mathbf{B}\mathbf{P}\right)^n = \mathbf{P}^{-1}\mathbf{B}^n\mathbf{P} \\
&= \mathbf{P}^{-1}\left(
             \begin{array}{cccc}
               \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\
               0 & \lambda_2 & \cdots & 0 \\
               \vdots & \cdots & \ddots & \vdots \\
               0 & 0 & \cdots & \lambda_m
             \end{array}
           \right)^n\mathbf{P} \\
&= \mathbf{P}^{-1}\left(
             \begin{array}{cccc}
               \lambda_1^n & 0 & \cdots & 0 \\
               0 & \lambda_2^n & \cdots & 0 \\
               \vdots & \cdots & \ddots & \vdots \\
               0 & 0 & \cdots & \lambda_m^n
             \end{array}
           \right)\mathbf{P}\\
&= \left(
             \begin{array}{cccc}
               \sum_{d=1}^mc_{11d}\lambda_d^n & \sum_{d=1}^mc_{12d}\lambda_d^n & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{1md}\lambda_d^n \\
               \sum_{d=1}^mc_{21d}\lambda_d^n & \sum_{d=1}^mc_{22d}\lambda_d^n & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{2md}\lambda_d^n \\
               \vdots & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{ijd}\lambda_d^n & \vdots \\
               \sum_{d=1}^mc_{m1d}\lambda_d^n & \sum_{d=1}^mc_{m2d}\lambda_d^n & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{mmd}\lambda_d^n
            \end{array}
 \right)
\end{array}
$$
这个式子说明$\mathbf{A}^n $的每一项都是$\lambda^n_i,i=1,\cdots,m$的线性组合,虽然$\mathbf{P}$可以求出来，并且确定这些系数，但是因为求$\mathbf{P}$很麻烦，我们不需要这么做。

此时，不难得知
$$
\begin{array}{c}
\left(\begin{array}{c}
  F(n) \\
  F(n-1) \\
  \vdots \\
  F(n-k+1)
\end{array}\right)
=\mathbf{A}^{n-k+1}
\left(\begin{array}{c}
  F(k-1) \\
  F(k-2) \\
  \vdots \\
  F(0)
\end{array}\right)\\
=
 \left(
             \begin{array}{cccc}
               \sum_{d=1}^mc_{11d}\lambda_d^{n-k+1} & \sum_{d=1}^mc_{12d}\lambda_d^{n-k+1} & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{1md}\lambda_d^{n-k+1} \\
               \sum_{d=1}^mc_{21d}\lambda_d^{n-k+1} & \sum_{d=1}^mc_{22d}\lambda_d^{n-k+1} & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{2md}\lambda_d^{n-k+1} \\
               \vdots & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{ijd}\lambda_d^{n-k} & \vdots \\
               \sum_{d=1}^mc_{m1d}\lambda_d^{n-k+1} & \sum_{d=1}^mc_{m2d}\lambda_d^{n-k+1} & \cdots & \sum_{d=1}^mc_{mmd}\lambda_d^{n-k+1}
            \end{array}
 \right)
 \left(\begin{array}{c}
      F(k-1) \\
      F(k-2) \\
      \vdots \\
      F(0)
 \end{array}\right)
\\
=
 \left(\begin{array}{c}
      \sum_{d=1}^mC_{1d}\lambda_d^{n-k+1}  \\
      \sum_{d=1}^mC_{2d}\lambda_d^{n-k+1}  \\
      \vdots \\
      \sum_{d=1}^mC_{md}\lambda_d^{n-k+1}  \\
 \end{array}\right)
\end{array}
$$

上式说明:
  $$F(n)=\sum_{d=1}^mC_{d}\lambda_d^{n-k+1}=\sum_{d=1}^mC'_{d}\lambda_d^{n}$$
也就是$F(n)$可以由矩阵$\mathbf{A}$的特征向量的$n$次方的线性组合表示,剩下的事情只是待定$m$个系数$C'_{d}$。
\begin{Exmpx}
斐波纳契数列(Fibonacci Sequence)的递推矩阵：
$\left(\begin{array}{c}
  F_n \\
  F_{n-1}
\end{array}\right)
=\left(
   \begin{array}{cc}
     1 & 1 \\
     1 & 0 \\
   \end{array}
 \right)
^{n-1}
\left(\begin{array}{c}
  1 \\
  1
\end{array}\right)
$。矩阵$\left(
   \begin{array}{cc}
     1 & 1 \\
     1 & 0 \\
   \end{array}
 \right)$的特征方程为
$\left|
   \begin{array}{cc}
     \lambda-1 & -1 \\
     -1 & \lambda \\
   \end{array}
 \right|=\lambda^2-\lambda-1=0
 $,
 其两个特征值分别为$\lambda_1=\frac{1+\sqrt{5}}{2},\lambda_2=\frac{1-\sqrt{5}}{2}$，
 故$F_n=C_1\lambda_1^n+C_2\lambda_2^n$.
 令$n=0,1$代入得到方程组：
 \begin{equation}
     \begin{aligned}
        0=C_1+C_2 \\
        1=C_1\frac{1+\sqrt{5}}{2}+C_2\frac{1-\sqrt{5}}{2}
     \end{aligned}
\end{equation}
很容易地知道$C_1=\frac{1}{\sqrt{5}},C_2=-\frac{1}{\sqrt{5}}$.从而
$F_n=\frac{\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n-\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n}{\sqrt{5}}$.
这就是斐波纳契数列的通项解。
\end{Exmpx}

实际上，递归方程 $F\left(n\right)=a_1F\left(n-1\right)+a_2F\left(n-2\right)+...+a_kF\left(n-k\right)$的矩阵(\ref{eq:requre_equation_1})的特征方程可以直接写成
\begin{equation}
\label{eq:requre_featured_equation_of_matrix}
\lambda^k=a_1\lambda^{k-1}+a_2\lambda^{k-2}+...+a_k1
\end{equation}证明这一点只需展开行列式$\left|\lambda\mathbf{E}-\mathbf{A}\right|$即可。
\begin{Exmpx}
斐波纳契数列的迭代式为$F_n=F_{n-1}+F_{n-2}$,
因此，其特征方程可以直接写成$\lambda^2=\lambda+1$,这个式子和上面的方法得到的是一致的。
\end{Exmpx}

由上可见，可以直接写出特征方程，求出所有特征值，待定系数，就可求得递推方程的通解。

\section{母函数的实质}
可以设$F\left(n\right)$形式上为方程$G(x)$在$x=0$处的Taylor展开的系数，即
\begin{equation}
\label{eq:mother_quation_11}
G(x)\equiv F(0)+F(1)x+F(2)x^2+\cdots+F(n)x^n+\cdots.
\end{equation}
由递归方程 $F\left(n\right)=a_1F\left(n-1\right)+a_2F\left(n-2\right)+...+a_kF\left(n-k\right)$，代入上式右端，比较左右端$x^n$的系数，可以知道
$$G(x)=a_1G(x)x+a_2G(x)x^2+....+a_kG(x)x^k+F({k-1})x^{k-1}+...+F(1)x+F(0)$$
因此形式上有
$$G(x)=\frac{F(k-1)x^{k-1}+...+F(1)x+F(0)}{1-a_1x-a_2x^2-\cdots-a_kx^k}$$
上式右端是个关于$x$的函数，可以Taylor展开。但是我们用一种比较巧妙的办法，因为分母$1-a_1x-a_2x^2-\cdots-a_kx^k$是一个$k$次多项式，我们知道它有$k$个复根$x_i,i=1,2,\cdots,k$（暂时不考虑重根）,再看一下前面的(\ref{eq:requre_featured_equation_of_matrix}),我们发现，它的$k$个复根正好是前面$k$个特征值的倒数$x_i=\frac{1}{\lambda_i},i=1,2,\cdots,k$.这不是巧合。
因此
$$
\begin{array}{c}
G(x)=\frac{F(k-1)x^{k-1}+...+F(1)x+F(0)}{1-a_1x-a_2x^2-\cdots-a_kx^k}\\
=\frac{F(k-1)x^{k-1}+...+F(1)x+F(0)}{\left(x-\frac{1}{\lambda_1}\right)\cdots\left(x-\frac{1}{\lambda_k}\right)}\\
=\frac{C_1}{\left(x-\frac{1}{\lambda_1}\right)}+\frac{C_2}{\left(x-\frac{1}{\lambda_2}\right)}+\cdots+\frac{C_k}{\left(x-\frac{1}{\lambda_k}\right)}\\
=\frac{-\lambda_1C_1}{\left(1-x\lambda_1\right)}+\frac{-\lambda_2C_2}{\left(1-x\lambda_2\right)}+\frac{-\lambda_kC_k}{\left(1-x\lambda_k\right)}
\end{array}
$$
上式的第二步到第三步是根据多项式分式的分解惟一性，通分后比较系数可以确定$C_i,i=1,2,\cdots,k.$
又由无穷级数展开得：$\frac{1}{(1-x\lambda_i)}=\sum_{j=0}^\infty{\left(\lambda_ix\right)^j}=1+x\lambda_i+\left(x\lambda_i\right)^2+\left(x\lambda_i\right)^3+\cdots+\left(x\lambda_i\right)^k+\cdots$
$$
\begin{array}{c}
G(x)=\frac{-\lambda_1C_1}{(1-x\lambda_1)}+\frac{-\lambda_2C_2}{(1-x\lambda_2)}+\cdots+\frac{-\lambda_nC_n}{(1-x\lambda_n)}\\
=\sum^k_{i=0}-\lambda_iC_i\sum_{j=0}^\infty{\left(\lambda_ix\right)^j}\\
=\sum_{j=0}^\infty{\sum^k_{i=0}-\lambda_iC_i\left(\lambda_ix\right)^j}\\
=\sum_{j=0}^\infty{x^j\sum^k_{i=0}-\lambda_iC_i\left(\lambda_i\right)^j}
\end{array}
$$
比较上式和$G(x)$的定义式(\ref{eq:mother_quation_11})，我们发现$F(n)=\sum^k_{i=0}-\lambda_iC_i\left(\lambda_i\right)^n=\sum^k_{i=0}C'_i\left(\lambda_i\right)^n$,其中$C'_i$为待定常数.
这也是通项解的另一种解释，这个形式和上一节的式子是一致的，两种方法殊途同归。

\section{特殊的递归方程求解}
\subsection{特征值有多重的情形}
如果$\lambda_i$为$f$重，则原来的$C'_i\lambda_i^n$变为$\left(D_0+\cdots+D_jn^{j-1}+\cdots+D_{f-1}n^{f-1}\right)\lambda_i^n$,要待定的系数总数还是$k$ 项。
\begin{Exmpx}
$f(n)=4f(n-1)-4f(n-2),f(0)=1,f(1)=6$.

$\lambda=2$为二重特征值，则通解为$\left(C_1+C_2n\right)2^n$,
代入确定得到通解为$(1+2n)2^n$.
\end{Exmpx}

\subsection{非齐次的情形}
非齐次递归方程 $F_1\left(n\right)=a_1F\left(n-1\right)+a_2F\left(n-2\right)+...+a_kF\left(n-k\right)+g(n)$，此时$g(n)$是一个关于$n$的已知函数。
此时其解为$F_1(n)=F(n)+f(n)$，其中$F(n)$是原来齐次递推方程的解，$f(n)$是非齐次方程的一个特解，具有以下几种形式：
\subsubsection{$g(n)$是$n$的$m$次多项式}
即$g(x)=b_1n^m+b_2n^{m-1}+\cdots+b_m$,
则特解$f(n)=E_1n^m+E_2n^{m-1}+\cdots+E_m$,$E_i,i=1,2,\cdots,m$为待定系数。
\subsubsection{$g(n)$是指数函数}
$g(x)=(b_1n^m+b_2n^{m-1}+\cdots+b_m)a^n$,则如果$a$是特征方程的$r,r\ge0$重根,
则特解$f(n)=(E_1n^m+E_2n^{m-1}+\cdots+E_m)n^ra^n$,$E_i,i=1,2,\cdots,m$为待定系数。
\subsubsection{直接递推求解}
对于非以上情形，一般采取猜测，或者直接递推求解。
如$F(n)=F(n-1)n,F(0)=1$，直接可以递推得出它是$n!$.

\section{整数矩阵幂求模时的周期性}
如果$\mathbf{A}$为$k*k$的矩阵，它的每个元素都是正整数（不是的话，为负的项可以变为正数），且结果要对某个整数$m$求模，那么
$\mathbf{A},\mathbf{A}^2,\mathbf{A}^3,\cdots$最多只有$m^{k*k}$种，因此必存在$1\le i<j\le m^{k*k},\mathbf{A}^i=\mathbf{A}^j $,也就是说存在循环节，当然，也可能
$i\neq 1$,也就是说循环的起点并不是$A^1$.这个循环节可以暴力求出的。

\section{矩阵幂级数}
有时候我们需要求矩阵的幂级数，
$\mathbf{S}_n = \mathbf{I} + \mathbf{A} + \mathbf{A}^2 + \mathbf{A}^3 + \cdots + \mathbf{A}^n$
此时我们采用二分的思想,可递归求解：
$$\mathbf{S}_{2n}=\mathbf{S}_n(\mathbf{I}+\mathbf{A}^n)$$
$$\mathbf{S}_{2n+1}=\mathbf{I}+\mathbf{S}_n(\mathbf{A}+\mathbf{A}^{n+1})$$

在计算幂级数时最好缓存$A^1,A^2,A^4,A^8,\cdots,A^{2^{\lfloor\lg_2(n)\rfloor}}$,避免重复计算。

\section{斐波纳契数列相关}
\subsection{广义斐波纳契数列的通项公式}
%参考自http://blog.csdn.net/justme0/article/details/7404310
$F(0)=c_0,F(1)=c_1,F(n)=aF(n-1)+bF(n-2)$
其特征方程为
$$\lambda^2-a\lambda-b=0$$
特征值为$\lambda_1=\frac{a-\sqrt{a^2+4b}}{2},\lambda_2=\frac{a+\sqrt{a^2+4b}}{2}$,其相似变换为
$$\left(
   \begin{array}{cc}
     a & b \\
     1 & 0 \\
   \end{array}
 \right)   =
  \left( \begin{array}{cc}
     \lambda_1 & \lambda_2 \\
     1 & 1 \\
   \end{array}
 \right)
 \left(
   \begin{array}{cc}
     \lambda_1 & 0 \\
     0 & \lambda_2 \\
   \end{array}
 \right)
 \left(
   \begin{array}{cc}
     -1 & \lambda_2 \\
     1 & -\lambda_1 \\
   \end{array}
 \right)\frac{1}{\sqrt{a^2+4b}}$$
 $$
    \begin{array}{c}
 \left(
   \begin{array}{cc}
     a & b \\
     1 & 0 \\
   \end{array}
 \right)^n   =
  \left( \begin{array}{cc}
     \lambda_1 & \lambda_2 \\
     1 & 1 \\
   \end{array}
 \right)
 \left(
   \begin{array}{cc}
     \lambda_1^n & 0 \\
     0 & \lambda_2^n \\
   \end{array}
 \right)
 \left(
   \begin{array}{cc}
     -1 & \lambda_2 \\
     1 & -\lambda_1 \\
   \end{array}
 \right)\frac{1}{\sqrt{a^2+4b}}\\
 = \left(\begin{array}{cc}
     -\lambda_1^{n+1}+\lambda_2^{n+1} & \lambda_1^{n+1}\lambda_2-\lambda_1\lambda_2^{n+1}  \\
     -\lambda_1^{n}+\lambda_2^{n}  & \lambda_1^{n}\lambda_2-\lambda_1\lambda_2^{n} \\
   \end{array}
 \right)\frac{1}{\sqrt{a^2+4b}}
   \end{array}
 $$
 因此，$F(n)=\frac{F(1)(-\lambda_1^{n+1}+\lambda_2^{n+1})+F(0)(\lambda_1^{n+1}\lambda_2-\lambda_1\lambda_2^{n+1})}{\sqrt{a^2+4b}}
=\frac{[F(1)\lambda_2+bF(0)]\lambda_2^{n}-[F(1)\lambda_1+bF(0)]\lambda_1^{n}}{\sqrt{a^2+4b}}
 $
 \subsection{广义斐波纳契数列的近似表达式}
如果广义斐波纳契数列的$\lambda_2>1>\lambda_1>0$,由上式可见$\lambda_1^n$将会越来越小，
所以$$F(n)=\lfloor\frac{[F(1)\lambda_2+bF(0)]\lambda_2^{n}}{\sqrt{a^2+4b}}+0.5\rfloor\approx\frac{[F(1)\lambda_2+bF(0)]\lambda_2^{n}}{\sqrt{a^2+4b}}$$。
下图为斐波纳契数列的对比，可见$n=4$时，已经非常接近了。

\input{figure/fib/fib.tex}

\newpage

%-----------------------------------------------------------------------------------------
