
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{数值计算问题}
\section{插值和数列通项公式}
\subsection{插值问题}
函数$y=f(x)$ 未知，但是知道$f(x)$在$n+1$个不同的点$x_0,x_1,\cdots,x_n,(x_i\neq x_j,i\neq j)$的$y$值.\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $x$ & $x_0$ & $x_1$ & $\cdots$ & $x_n$\\
  \hline
  $y=f(x)$ & $y_0$ & $y_1$ & $\cdots$ & $y_n$ \\
  \hline
\end{tabular}\\
显然函数$f(x)$的原函数是不知道的，但是当我们假定要求的函数是一个$n$次多项式$P_n(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n$时，这个多项式有$a_0,a_1,\cdots,a_n$共$n+1$个参数待定,我们有以下结论。
\begin{theorem}[插值唯一性定理]
已知$n+1$个不同点$(x_i,y_i),x_i\neq x_j,1\leq i < j\leq n$,则所求的多项式$n$次多项式$P_n(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n$ 是唯一的。
\end{theorem}
分别将$(x_i,y_i),i=0,\cdots,n$代入多项式，得到一个包含$n+1$个方程的方程组
$$
\left\{
  \begin{array}{ccc}
   a_0+a_1x_0+\cdots+a_nx_0^n &=&y_0  \\
   a_0+a_1x_1+\cdots+a_nx_1^n &=&y_1  \\
   &\cdots&  \\
   a_0+a_1x_n+\cdots+a_nx_n^n &=&y_n  \\
  \end{array}
\right.
$$
将这个方程组写成矩阵的形式可以知道，其矩阵是一个范德蒙矩阵，因此非奇异，所以有唯一解，可以利用克莱姆法则解得唯一的一组系数$a_0,a_1,\cdots,a_n$。
\subsection{插值问题的实质}
上一节中的唯一性定理，实际上表明了对于固定的$n+1$个点$x_0,x_1,\cdots,x_n$，存在一个一一映射将$y_0,y_1,\cdots,y_n$映射到多项式函数$P_n(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n$。这个一一映射将$\mathbf{y}$的向量空间映射为不超过$n$次的多项式函数的函数空间，而且它具有保线性性，也就是说如果对应$y_0,y_1,\cdots,y_n$的多项式函数是$P_n(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n$，对应$z_0,z_1,\cdots,z_n$的多项式函数是$F_n(x)=b_0+b_1x+\cdots+b_nx^n$，那么对应$y_0+z_0,y_1+z_1,\cdots,y_n+z_n$的多项式就是$\left(a_0+b_0\right)+\left(a_1+b_1\right)x+\cdots+\left(a_n+b_n\right)x^n$,这一点根据唯一性是很好证明的。
\begin{Exmpx}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $x_i$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$\\
  \hline
  $f(x_i)$ & $0$ & $1$ & $8$ & $27$ \\
  \hline
  $g(x_i)$ & $0$ & $1$ & $4$ & $9$ \\
  \hline
  $k(x_i)$ & $0$ & $-1$ & $0$ & $9$ \\
  \hline
\end{tabular}\\
已知4个点$x=0,1,2,3$处的函数值，则联立方程组，可以分别求得唯一个不高于3次的多项式$f(x)=x^3$和$g(x)=x^2$满足上表中的数据。实际上本题的$f(x),g(x)$可以观察即可得出，不一定要解方程组。而对于$k(x)$，也可以联立方程组解决，但是我们可以观察到$(0,-1,0,9)=(0,1,8,27)-2(0,1,4,9)$，因此$k(x)=f(x)-2g(x)=x^3-2x^2.$
\end{Exmpx}

上面的例子告诉我们一个简单的事实，就是如果存在向量$k+1\in Z$个$n+1$维向量，$\mathbf{\varepsilon}_0=(\varepsilon_{00},\varepsilon_{01},\cdots,\varepsilon_{0n})$,
$\cdots $,
$\mathbf{\varepsilon}_k=(\varepsilon_{k0},\varepsilon_{k1},\cdots,\varepsilon_{kn})$,
其对应的不高于$n$次的多项式分别为$f_0(x),f_1(x),\cdots,f_k(x)$. 并且
$\mathbf{y}=(y_1,y_2,\cdots,y_n)$可以由$\mathbf{\varepsilon}_0,\cdots,\mathbf{\varepsilon}_k$线性表出，即$\mathbf{y}=\alpha_0\mathbf{\varepsilon}_0+\alpha_1\mathbf{\varepsilon}_1+\cdots+\alpha_k\mathbf{\varepsilon}_k$。
那么所求的$P_n(x)=\alpha_0f_0(x)+\alpha_1f_1(x)+\cdots+\alpha_kf_k(x) $.
这一结论告诉我们先求出一些简单的向量对应的不高于$n$次的多项式函数
，然后线性组合这些函数得到答案。

实际上因为$\mathbf{\varepsilon}_0=(1,1,\cdots,1)$对应的函数为$f_0(x)=1$,
$\mathbf{\varepsilon}_1=(x_0,x_1,\cdots,x_n)$对应的函数为$f_1(x)=x$,
$\mathbf{\varepsilon}_2=(x^2_0,x^2_1,\cdots,x^2_n)$对应的函数为$f_2(x)=x^2$,$\cdots$,
$\mathbf{\varepsilon}_n=(x^n_0,x^n_1,\cdots,x^n_n)$对应的函数为$f_n(x)=x^n$,所以上面的求系数$a_0,a_1,\cdots,a_n$
相当于求$\mathbf{y}=(y_1,y_2,\cdots,y_n)$的线性表出$\mathbf{y}=a_0\mathbf{\varepsilon}_0+a_1\mathbf{\varepsilon}_1+\cdots+a_n\mathbf{\varepsilon}_n$。

由上可以得出，我们上面提到的向量空间和多项式函数空间的一一映射将会把线性空间的一组基映射到多项式空间的一组基。上面求系数对应函数空间的基为$1,x,\cdots,x^n$.
\subsubsection{拉格朗日插值公式}
显然$\mathbf{y}$存在这样的一组线性表出，
$\mathbf{y}=(y_1,y_2,\cdots,y_n)=y_0(1,0,\cdots,0)+y_1(0,1,\cdots)+y_n(0,0,\cdots,1)$.
那么我们只要求出满足在$(x_0,x_1,\cdots,x_n)$处分别具有$(1,0,\cdots,0),\cdots,(0,0,\cdots,1)$的$n+1$个不超过$n$次的简单函数，我们就可以组合得到任何$\mathbf{y}$的不超过$n$次多项式。
实际上对于只有一个1的向量$(0,\cdots,y_i=1,\cdots,0)$，这个不超过$n$次的多项式为
$$L_i(x)=\frac{(x-x_0)\cdots(x-x_{i-1})(x-x_{i+1})\cdots(x-x_n)}{(x_i-x_0)\cdots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\cdots(x_i-x_n)}.$$
这一点由$L_i(x)$有$n$个零点$x_0,\cdots,x_{i-1},x_{i+1},\cdots,x_n$,并且$L_i(x_i)=1$可以很容易得出。
所以$P_n(x)=\sum_{i=0}^{n}y_iL_i(x)$.这个公式称为拉格朗日插值公式。例子见后面。

拉格朗日插值里面线性空间的正交基和函数空间的拉格朗日基一一映射。求系数对应函数空间的基为$L_0(x),L_1(x),\cdots,L_n(x)$.
\subsubsection{牛顿插值公式}
牛顿插值公式则是利用更加复杂的一组基来组合得到结论。考虑现在已经有一个经过$k+1$个点$(x_0,y_0),\cdots,(x_k,y_k)$的不超过$k$ 次的多项式函数$N_k(x)=b_0+b_1x+\cdots+b_kx^k$,显然这个函数是存在唯一的.现在要修正$N_k(x)$,得到一个不超过$k+1$次的多项式函数$N_{k+1}(x)$使得它不仅经过$k+1$个点$(x_0,y_0),\cdots,(x_k,y_k)$，而且要经过一个新的点$(x_{k+1},y_{k+1})$。
我们可以设$N_{k+1}(x)=N_k(x)+c_k(x-x_0)\cdots(x-x_k)$,系数$c_k$待定。很显然$N_{k+1}(x)$此时经过$(x_0,y_0),\cdots,(x_k,y_k)$。但是$N_{k+1}(x_{k+1})=N_k(x_{k+1})+c_k(x_{k+1}-x_0)\cdots(x_{k+1}-x_k)=y_{k+1}$,可以解得
$c_k=\frac{y_{k+1}-N_k(x_{k+1}}{(x_{k+1}-x_0)\cdots(x_{k+1}-x_k)}$.
按照这个思路，我们可以知道经过1个点$(x_0,y_0)$的0次函数$N_0(x)\equiv y_0$,经过两个点的函数
$N_0(x)+c_0(x-x_0)=y_0+\frac{y_1-y_0)}{x_1-x_0}(x-x_0)$,如此下去可以求得经过$n+1$个点的不超过$n$次的多项式.在这里我们要指出，牛顿插值公式所得到的多项式函数和拉格朗日插值公式得到的多项式是同一个函数，只是写法不同。

牛顿插值公式的好处在于可以增量式求解插值函数，前一次算出的多项式函数在增加一个点时还能用到。
牛顿插值函数实际上是要求$N_n(x)=c_0+c_1(x-x_0)+\cdots+c_n(x-x_0)\cdots(x-x_n)$的系数$c_0,c_1,\cdots,c_n$.它对应函数空间的基为$1,(x-x_0),\cdots,(x-x_0)\cdots(x-x_n)$.

除了上面待定系数的方法以外，牛顿插值的系数$c_k$还可以利用差商来求解，$x_i$处的0阶差商$f[x_i]\equiv y_i$,$x_i$处的1阶差商$f[x_i,x_{i+1}]\equiv \frac{f[x_{i+1}]-f[x_i]}{x_{i+1}-x_i}$,$x_i$处的$k$阶差商由两个低阶差商定义，$f[x_i,\cdots,x_{i+k}]\equiv\frac{f[x_{i+1},\cdots,x_{i+k}]-f[x_i,\cdots,x_{i+k-1}]}{x_{i+1}-x_i}$.
上面系数
$c_k=f[x_0,\cdots,x_{k}]$.
\subsection{数列通项公式}
我们经常碰到求数列中某一项的问题。本节我们将从数学的观点探讨一种求法，试图求出一些序列的通项公式，该方法对部分题目是有效的。
\begin{Exmpx}[数字填空]问号处应该填什么数字呢?\\
0    2    6     12     ?   30\\
0    6    24   60      ?  210
\end{Exmpx}

\begin{Exmpx}[常见数列] 更多一些数列：\\
0    2    4     6     8   $\cdots$ \\
2    3     5     7    11  $\cdots$ \\
1    4     9     16   25  $\cdots$ \\
0    1     1     2   3  $\cdots$ \\
0    1     3     6   10  $\cdots$
\end{Exmpx}

从数学的观点来看，数列可以视为一个关于时间的函数，$F(n),n=0,1,\cdots.$因此意味着只要找到这个函数了，我们就可以说找到数列的通项公式了（$F(n)$不一定是一个有解析表达式的函数）。函数的种类有很多，比如,上面的几个数列的函数如下：
$n(n+1)$, $n(n+1)(n+2)$, $2n$,$prime(n)$第$n+1$个质数,$n^2$,$Fibonacci(n)$,$\sum_{i=0}^ni=\frac{n(n+1)}{2}$.
通常由于不知道函数的基本形式，我们只能靠观察。
\subsubsection{用插值求数列通项公式}
前面关于插值的介绍我们知道插值实际上是在多项式空间寻找一个函数，满足已知数列的前$k+1$项$F(0),\cdots,F(k)$，也就是说
寻找一个不高于$k$次多项式
\begin{equation}
\label{eq:pn_x1_xn}
F(n)=a_kn^k+\cdots+a_1n+a_0
\end{equation}
使得前$k+1$项在以$n=0,1,2,\cdots,k$代入时，得到相应的$F(0),\cdots,F(k)$。这个多项式是唯一存在的。

\begin{Exmpx}[平方和数列]
0 1 5 14 $\cdots$ 的通项公式是$F(n)=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.
\end{Exmpx}

\subsubsection{线性方程组求解多项式通项公式}
取的基为$1,n,n^2,\cdots,n^k$，$F(n)$以式(\ref{eq:pn_x1_xn})的方式表出时，要求解$n+1$个参数$a_n,a_{n-1},\cdots,a_1,a_0$.
这里有$n+1$个参数$a_n,a_{n-1},\cdots,a_1,a_0$待定，正好可以连立得到$n+1$个方程组成的线性方程组。
因为方程的系数矩阵是范德蒙行列式，用克莱姆法则可以求解，但是克莱姆法则计算量太大。
所以不太适用，如果方程次数比较低，系数少，也可以手工求解。
\begin{Exmpx}[平方和数列]
0 1 5 14 $\cdots$ \\
总共四个点，设它的三次通项公式是$F(n)=a_3n^3+a_2n^2+a_1n+a_0$.
令$n=0,1,2,3$代入得到方程组
\begin{equation}
\nonumber
\left\{
\begin{array}{rcl}
  0 &=& a_0 \\
  1 &=& a_3+a_2+a_1+a_0 \\
  5 &=& 8a_3+4a_2+2a_1+a_0 \\
  14 &=& 27a_3+9a_2+3a_1+a_0
\end{array}
\right.
\end{equation}
可以解得$a_3=\frac{1}{3},a_2=\frac{1}{2},a_1={1}{6},a_0=0$,也就是说
$F(n)=a_3n^3+a_2n^2+a_1n+a_0=\frac{1}{3}n^3+\frac{1}{2}n^2+\frac{1}{6}n=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
\end{Exmpx}
\subsubsection{拉格朗日插值公式求解多项式通项公式}
拉格朗日基函数为
$$L_i(x)=\frac{(x-x_0)\cdots(x-x_{i-1})(x-x_{i+1})\cdots(x-x_n)}{(x_i-x_0)\cdots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\cdots(x_i-x_n)}.$$
拉格朗日插值公式$P_n(x)=\sum_{i=0}^{n}y_iL_i(x)$.
\begin{Exmpx}[平方和数列的拉格朗日公式求法]
对于平方和数列 0 1 5 14 $\cdots$

拉格朗日基函数为
$L_0(n)=\frac{(n-1)(n-2)(n-3)}{(0-1)(0-2)(0-3)}=\frac{(n-1)(n-2)(n-3)}{-6}$,
$L_1(n)=\frac{(n-0)(n-2)(n-3)}{(1-0)(1-2)(1-3)}=\frac{n(n-2)(n-3)}{6}$,
$L_2(n)=\frac{(n-0)(n-1)(n-3)}{(2-0)(2-1)(2-3)}=\frac{n(n-1)(n-3)}{-2}$,
$L_3(n)=\frac{(n-0)(n-1)(n-2)}{(3-0)(3-1)(3-2)}=\frac{n(n-1)(n-2)}{6}$.

$F(n)=\sum_{i=0}^{3}y_iL_i(n)=0\frac{(n-1)(n-2)(n-3)}{-6}+1\frac{n(n-2)(n-3)}{6}+5\frac{n(n-1)(n-3)}{-2}+14\frac{n(n-1)(n-2)}{6}$.
化简后得到
$F(n)=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$.
\end{Exmpx}
\subsubsection{牛顿插值公式求解多项式通项公式}
取另一组基$1,n,n(n-1),n(n-1)(n-2),\cdots,n(n-1)\cdots(n-k+1)$,则$F(n)$可以唯一表示成：
\begin{equation}
\label{eq:pn_1_n_n_1}
F(n)=b_01+b_1n+b_2n(n-1)+b_3n(n-1)(n-2)+\cdots+b_kn(n-1)\cdots(n-k+1)
\end{equation}
这里有$n+1$个参数$a_n,a_{n-1},\cdots,a_1,a_0$待定，正好可以连立得到$n+1$个方程组成。
但是这个方程比较简单地解决，$n=0$时，$F(0)=b_0$，可求得$b_0=F(0)$;
$n=1$时，$F(1)=b_0+b_11$，因$b_0$已求出，$b_1=F(1)-b_0$;
依次可求得$$b_j=\frac{F(j)-b_0-b_1j-b_2j(j-1)-\cdots-b_{j-1}j(j-1)\cdots 2}{j!}.$$
\begin{Exmpx}[平方和数列通项的牛顿插值解法]
设它的三次通项公式是$F(n)=b_01+b_1n+b_2n(n-1)+b_3n(n-1)(n-2)$.
令$n=0,1,2,3$代入得到方程组
\begin{equation}
\nonumber
\left\{
\begin{array}{rcl}
  0 &=& b_0 \\
  1 &=& b_0+b_1 \\
  5 &=& b_0+b_12+b_22 \\
 14 &=& b_0+b_13+b_26+b_36
\end{array}
\right.
\end{equation}
可以解得$b_0=0,b_1=1,b_2=\frac{3}{2},b_3=\frac{1}{3},$,也就是说
$F(n)=b_01+b_1n+b_2n(n-1)+b_3n(n-1)(n-2)=n+\frac{3}{2}n(n-1)+\frac{1}{3}n(n-1)(n-2)=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$，这种系数的求法和用差商求系数是一致。
\end{Exmpx}

\subsection{整数幂的和}
在现实中我们需要求$F(n)=\sum_{i=0}^{n}i^k$类似的幂次方的和，当然我们会记得一些通项公式如
$$\sum_{i=0}^{n}i=\frac{n(n+1)}{2},\sum_{i=0}^{n}i^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$等，实际上，从递推公式的角度来说,我们可以写成：
$$F(n)=\sum_{i=0}^{n}i^k=F(n-1)+n^k.$$
这个递推公式的特征值$\lambda=1$，并且这个递归方程是非奇次的，且后面已经有$n^k$了，所以结合这两点$F(n)$的通项应该是$k+1$次多项式，
$$F(n)=a_0+a_1+\cdots+a_{k+1}n^{k+1}.$$
这个多项式的系数可以用前面所说的三种方法求解,建议采用牛顿法。
\section{高斯消元法求解方程组或者行列式的值}
解线性方程组$\mathbf(Ax)=\mathbf(b)$时，消元法是一种常用的方法，通过将矩阵$A$的增广矩阵消成下三角矩阵，然后回代可以求解。对于浮点数运算，由于浮点数的舍入误差问题，我们需要采用带主元的消元法。
\subsection{高斯列主元消去法}
\begin{Exmpx}[高斯列主元消去法]求解线性方程组\begin{equation}
\nonumber
\left\{
\begin{array}{rcl}
  12x_1-3x_2+3x_3 &=& 15 \\
  -18x_1+3x_2-x_3 &=& -15 \\
 x_1+x_2+x_3 &=&6
\end{array}
\right.
\end{equation}

解：由列主元消去法：

$
\begin{array}{rcl}
\left(\mathbf{A} \vdots \mathbf{b}\right) &\xrightarrow{r_1\leftrightarrow r_2} &
\begin{bmatrix}
-18 & 3 & -1 & -15\\
12 & -3 & 3 & 15\\
1 & 1 & 1 & 6
\end{bmatrix}\\
&\xrightarrow{r_2=r_2+2r_1/3,r_3=r_3+r_1/18}&
\begin{bmatrix}
-18 & 3 & -1 & -15\\
0 & -1 & 7/3 & 5\\
0 & 7/6 & 17/18 & 31/6
\end{bmatrix}\\
&\xrightarrow{r_2\leftrightarrow r_3}&
\begin{bmatrix}
-18 & 3 & -1 & -15\\
0 & 7/6 & 17/18 & 31/6\\
0 & -1 & 7/3 & 5
\end{bmatrix}\\
&\xrightarrow{r_3=r_3+6r_2/7}&
\begin{bmatrix}
-18 & 3 & -1 & -15\\
0 & 7/6 & 17/18 & 31/6\\
0 & 0 & 22/7 & 66/7
\end{bmatrix}\\
\end{array}
$

故回代后可以解得$\mathbf{x}=(1,2,3)^T,\mbox{det}\mathbf{A}=-66$.在求解过程中，每次消元前，都选择当前列下面绝对值最大的元素作为主元，交换行，将该列其余元素消为0。
\end{Exmpx}
\lstinputlisting[label=Gauss]{src/math/gauss_xiaoqu.cpp}
\subsection{整数高斯消元法}
如果确认要求的$x_i$都是整数，那么也要用double型求解，在最后求出解后,以(int)(x[i]+0.1)取整作为解。
为加快运算速度，我们也可以做全整数的高斯消元，此时要用到公因数。
\lstinputlisting[label=Gauss]{src/math/gauss_xiaoqu_int.cpp}
\subsection{模p域高斯列主元消去法}
如果已知解$x_i,i=1,\cdots,n$都是非负整数（如果有负的，也可以采取平移为正的），且都小于某个素数$p$，此时可以采取在$Zp$ 域上解方程，在选择了主元行以后，利用主元的逆元直接将该行主元系数变成1，然后再消元.最终得到的结果如果是负数，要把它变成正数，如有平移，则平移回去。
\lstinputlisting[label=Gauss]{src/math/gauss_xiaoqu_modp.cpp}
\subsection{模2域高斯列主元消去法}
这种题目也有个名字叫用“高斯消元法解异或方程组”，
\begin{equation}
\nonumber
\left\{\begin{array}{rcl}
  M[0][0]x[0] \text{\^{}} M[0][1]x[1]\text{\^{}}\cdots\text{\^{}} M[0][N-1]x[N-1] &=& B[0] \\
  M[1][0]x[0] \text{\^{}} M[1][1]x[1] \text{\^{}}\cdots \text{\^{}} M[1][N-1]x[N-1] &=& B[1] \\
 &\cdots&\\
M[N-1][0]x[0]\text{\^{}} M[N-1][1]x[1] \text{\^{}}\cdots \text{\^{}} M[N-1][N-1]x[N-1]&=&B[N-1]
\end{array}
\right.
\end{equation}
实际上这个异或\^{}的取值只能取0,1,所以异或运算其实是对2取模的加法方程。
\begin{equation}
\nonumber
\left\{
\begin{array}{rcl}
  M[0][0]x[0]+M[0][1]x[1]+\cdots+M[0][N-1]x[N-1] &=& B[0] \\
  M[1][0]x[0]+M[1][1]x[1]+\cdots+M[1][N-1]x[N-1] &=& B[1] \\
 &\dots&\\
M[N-1][0]x[0]+M[N-1][1]x[1]+\cdots+M[N-1][N-1]x[N-1]&=&B[N-1]
\end{array}
\right.
\end{equation}
这种消元更简单，找到该列第一个不是0的元素的行作为主元，消去其他行，消去也很简单，直接做异或或者加就可以了。
\section{方程求根}
\subsection{二分法}
连续函数$f(x)$在$[a,b]$区间满足$f(a)f(b)<=0$（即在端点处异号），那么$f(x)=0$在$[a,b]$至少有一个解。可以用二分区间的方法求解。二分法能确保求到一个根，即使是该区间可能有多个根，

思考一下如何求$f(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n=0$的全部实根，提示，要能用二分法，关键是确定求根区间。确定求根区间有两种方法，如果已知根的范围和距离的话，可以穷举区间，如果不知道根的范围和距离，那么可以考察$f(x)$的极值和单调区间，相信这个不太难。

\subsection{整系数多项式方程的有理数根}
方程$a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n=0,a_i\in Z$如果有有理数根（包括整数根）$\frac{p}{q},p,q$互质，则$q$是$a_n$的因子，$p$是$a_0$ 的因子。因此可以穷举因子求有理数根。
\newpage

%-----------------------------------------------------------------------------------------
